\section{راهکار پیشنهادی}
\label{sec:method}
با  مطالعات مروری انجام شده نقاطی از این حوزه که نیازمند پژوهش بیشتر هستند تا بتوان به وسیله‌ی آن به ارائه‌ی روشی کاراتر در پیش‌بینی خطا پرداخت مشخص شد. مقاله‌ی \cite{bowes2016mutation} اولین مقاله‌ای است که  یک  روش پیش‌بینی خطا با استفاده از تحلیل جهش ارائه نموده  است و این موضوع نیازمند تحقیق بیشتر است. از طرف دیگر بر طبق مقاله‌ی \cite{radjenovic2013software} استفاده از معیارهای فرآیند علی‌رغم توانایی بالقوه‌ای که در پیش‌بینی خطا دارند، در پژوهش‌های کمتری مورد بررسی قرار گرفته‌اند. یکی از دلایل آن می‌تواند نو ظهور بودن این معیارها نسبت به سایرین باشد. معیارهای فرآیند از جنبه‌های مختلف نیز از سایر معیار‌ها برتری دارند \cite{rahman2013and}. با توجه به شواهد مطرح شده، این پژوهش قصد دارد به بررسی تاثیر ترکیب معیارهای مبتنی بر جهش با معیارهای فرآیند و همچنین ارائه‌ی معیارهای جدیدی که بر پایه‌ی تحلیل جهش و تاریخچه‌ی نرم‌افزار باشد بپردازد.\\
سوالاتی که این پژوهش قصد پاسخ به آنها را دارد عبارتند از:

\begin{enumerate}
	\item  
	به کارگیری معیارهای فرآیند به همراه معیارهای جهش به چه میزان به بهبود پیش‌بینی خطا کمک می‌کند؟
	\item 
	معیارهای جهش ارائه شده مبتنی بر تاریخچه‌ی نرم‌افزار به چه میزان موجب بهبود پیش‌بینی خطا می‌شود؟
	\item 
	وزن دهی به معیارهای فرآیند با توجه به جهش آیا می‌تواند به بهبود پیش‌بینی خطا بیانجامد؟  
\end{enumerate}

پرسش اول با توجه به مقاله‌ی \cite{bowes2016mutation} مطرح شده که در آن بررسی به کارگیری معیارهای جهش و فرآیند را در پژوهش‌های آتی توصیه می‌کند.  همچنین  معیار جهش یک معیار  مرتبط با کد است. مقاله‌ی \cite{rahman2013and}  بیان می‌کند که معیارهای کد ایستا هستند و تمایل دارند که یک موجودیت را در انتشارهای متوالی حاوی خطا معرفی کنند. حال شرایطی را در نظر بگیرید که که امتیاز جهش در یک موجودیت کم باشد و دلیل آن کافی نبودن مجموعه آزمون باشد چراکه توسعه‌دهندگان از درست بودن کد اطمینان دارند یا اینکه پس از انتشارهای متوالی خطاها بر طرف شده است. چنین موجودیتی حاوی خطا نیست اما با توجه به معیار جهش خطا‌خیز است. با در نظر گرفتن معیارهای فرآیند در مورد این موجودیت که نشان می‌دهند پایدار و بدون تغییر است از میزان خطا‌خیز بودن آن کاسته می‌شود و انتظار می‌رود کارایی مدل پیش‌بینی بهبود یابد. 
برای پاسخ به این پرسش مجموعه معیارهای جهش  از پژوهش \cite{bowes2016mutation}  و معیارهای فرآیند از پژوهش \cite{rahman2013and} انتخاب می‌شوند. در جداول  \ref{tab:process-metircs} و \ref{tab:mutation-metircs} معیارهای مورد نظر آورده شده است.   با استفاده از مجموعه داده‌ای  که فراهم خواهد شد دو مدل پیش‌بینی ساخته می‌شود. یکی با استفاده از معیارهای فرآیند به تنهایی و دیگری با استفاده از معیارهای جهش در کنار معیارهای فرآیند. سپس  با استفاده از روش‌های ارزیابی مطرح شده در قسمت \ref{subsec:eval}  دو مدل مقایسه می‌شوند. \\
\begin{table}[H] 
	\renewcommand*{\arraystretch}{1}	
	\centering \caption{معیارهای فرآیند 
	\cite{rahman2013and}}
	\label{tab:process-metircs}
	\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash} m } 
	
	\begin{tabular}{|c|c|}
		
		\hline
		\hline
		نام معیار  & توضیح
		\\
		\hline
		\hline
		\lr{COMM } & تعداد ثبت در سیستم کنترل نسخه
		\\
		\hline
		\lr{ADEV} & تعداد توسعه‌دهندگان 
		فعال
		\\ 
		\hline
		\lr{DDEV} & تعداد توسعه‌دهندگان 
		متفاوت
		\\ 
		\hline
		\lr{ADD} &  تعداد نرمال‌سازی شده‌ی خطوط اضافه شده
		\\ 
		\hline
		\lr{DEL}  & تعداد نرمال‌سازی شده‌ی خطوط حذف شده
		\\ 
		\hline
		\lr{OWN} &  تعداد خطوطی که مالک فایل مشارکت کرده
		\\ 
		\hline
		\lr{MINOR} & تعداد خطوط مشارکت‌کنندگان جزئی
		\\ 
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H] 
	\renewcommand*{\arraystretch}{1}	
	\centering \caption{معیارهای جهش 
		\cite{bowes2016mutation}}
	\label{tab:mutation-metircs}
	\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash} m } 
	
	\begin{tabular}{|c|c|}
		
		\hline
		\hline
		نام معیار &  توضیح
		\\
		\hline
		\hline
		\lr{MuNOM } &   تعداد جهش‌یافته‌های تولید شده
		\\
		\hline
		\lr{MuNOC} &   تعداد جهش‌یافته‌های پوشش‌داده شده توسط آزمون‌ها
		\\
		\hline
		\lr{MuNNC} &   تعداد جهش‌یافته‌های پوشش‌داده نشده توسط آزمون‌ها
		\\
		\hline
		\lr{MuNMS} &   امتیاز جهش‌یافته‌های تولید شده
		\\
		\hline
		\lr{MuNMSC} &   امتیاز جهش‌یافته‌های پوشش‌داده شده توسط آزمون‌ها
		\\
		\hline
		
	\end{tabular}
\end{table}

در پاسخ به سوال دوم چهار معیار زیر مطرح می‌شود:
\begin{enumerate}

	\item  
	\textbf{
	تعداد جهش‌یافته‌های تولید شده‌ی جدید نسبت به نسخه‌ی قبلی برنامه: }همانطور که در مقاله‌ی \cite{just2014mutants} مطرح شده جهش‌یافته‌ها جایگزین خوبی برای خطاهای واقعی می‌باشند. زمانی که تعداد جهش‌یافته‌های جدید زیاد باشد یعنی تغییراتی که خطا‌خیز‌ترهستند بیشتر است. 
	\item 
	\textbf{
	تعداد جهش‌یافته‌های متمایز در تمام نسخه‌های قبلی:} این معیار نشان می‌دهد موجودیت مورد بررسی به چه میزان سابقه‌ی تغییراتی را دارد که احتمال بروز خطا را افزایش می‌دهد.
	
	\item 
	\textbf{
	میزان تغییرات مثبت امتیاز جهش دو به دو در تمام نسخه‌های قبلی:}
تغییرات امتیاز جهش نشان از تغییرات در برنامه و آزمون‌های نرم‌افزار است.     این معیار نشان می‌دهد این تغییرات به چه میزان در جهت بهبود کیفیت نرم‌افزار بوده. چراکه امتیاز بالاتر جهش نشان از کیفیت بهتر آزمون‌ها و در نتیجه نرم‌افزار است. 
	\item 
	\textbf{
	میزان تغییرات منفی امتیاز جهش در تمام نسخه‌های قبلی:}
این معیار مشابه معیار سوم عمل می‌کند با این تفاوت که میزان تغییرات در خلاف جهت بهبود نرم‌افزار را می‌سنجد. 	
\end{enumerate}
با استفاده از مجموعه داده‌ی فراهم شده دو مدل پیش‌بینی ساخته می‌شود. یکی با استفاده از معیارهای فرآیند به تنهایی و دیگری با استفاده از معیارهای مطرح شده. سپس با استفاده از روش‌های ارزیابی مطرح شده در قسمت \ref{subsec:eval}  دو مدل مقایسه می‌شوند.\\

پرسش سوم با توجه به مطالب گفته شده در مقاله‌ی \cite{rahman2013and} مطرح شده که بیان می‌کند معیارها هر چقدر هم که پویا باشند (دچار رکود نشوند، مانند معیارهای فرآیند) زمانی در پیش‌بینی خطا مفید هستند که همراه با ایجاد خطا باشند.  دو معیار مطرح در میان معیارهای فرآیند تعداد خطوط اضافه شده و حذف شده است. با توجه به تعداد جهش‌یافته‌هایی که  اضافه  و یا حذف هر خط ایجاد می‌کند، اضافه یا کم شدن خطوط وزن دهی می‌شود. دو معیار جدید به صورت زیر ساخته می‌شود و تاثیر آنها بر کارایی مشابه پرسش اول و دوم سنجیده می‌شود. \\
\begin{latin}
	
	$M_1 =\ number\ of\ lines\ added\ \times \ number\ of\ muatants\ derived$\\
	
	$M_2 =\ number\ of\ lines\ deleted\ \times \ number\ of\ mutants\ derived$\\
\end{latin}



 